# 2.7 唯一析因环的多项式环

本节将讨论唯一析因环上的多项式环。这是整系数多项式环 \(\mathbb{Z}[x]\) 理论的推广。从后面的讨论将得到唯一析因环上的多元多项式环是唯一析因环。

下面假设 \(R\) 是唯一析因环。在 2.4 节的最后已约定 \(a|0, \forall a \in R\)。此外还约定 \(b, 0\) 的最大公因子 \((b, 0)=b(\forall b \in R)\)。由引理 2.4.2 知 \(\forall a_i, b_i, a, c \in R,  i=1,2,\cdots,r, r\in \mathbb{N}\) 有

\[
\begin{aligned}
c(a_1, a_2, \cdots, a_r) &= (ca_1, ca_2, \cdots, ca_r), \\
(a, b_i) \sim 1, 1 \leq i \leq r &\Rightarrow (a, b_1 b_2 \cdots b_r) \sim 1.
\end{aligned}
\]

## 定义 2.7.1
设 \(R\) 为唯一析因环，\(f(x)=\sum_{k=0}^n a_k x^k \in R[x]\)。若 \(f(x) \neq 0\)，则称 \(a_0, a_1, \cdots, a_n\) 的最大公因子为 \(f(x)\) 的**容度**，记为 \(c(f(x))\) 或 \(c(f)\)。

显然，\(f(x)\) 的容度 \(c(f)\) 在相伴意义下是唯一的。

## 定义 2.7.2
若 \(f(x) \in R[x], f(x) \neq 0, c(f) \sim 1\)，则称 \(f(x)\) 为**本原多项式**。

已知 \(R[x]\) 的单位群也就是 \(R\) 的单位群 \(U\) (见 2.4 节与 2.6 节)，于是 \(f(x) \in U\)，则 \(c(f) \sim 1\)。

---

## 定理 2.7.1
设 \(R[x]\) 是唯一析因环 \(R\) 上的一元多项式环，则有下列结论：

1. \(R[x]\) 中任一非零多项式 \(f(x)\) 是 \(c(f)\) 与一本原多项式 \(f_1(x)\) 的积，即
   \[
   f(x) = c(f) f_1(x)
   \]
   且这种分解在相伴意义下唯一；
2. 次数大于零的不可约多项式是本原多项式；
3. 本原多项式的积为本原多项式。

**证**

1. 设 \(c(f)=d\)，\(f(x)=\sum_{k=0}^n a_k x^k\)，于是 \(a_k=d a_k'\)，因而由 \(d(a_0', a_1', \cdots, a_n') \sim (a_0, a_1, \cdots, a_n)=d\) 知 \((a_0', a_1', \cdots, a_n') \sim 1\)，故 \(f_1(x)=\sum_{k=0}^n a_k' x^k\) 为本原多项式且式 (2.7.3) 成立。
   若另有 \(f(x)=d_1 f_2(x)\)，\(d_1 \in R\)，\(c(f_2) \sim 1\)，则 \(d_1 c(f_2) \sim c(f)=d\)，故 \(d_1 \sim d\)，即 \(d_1=du(u \in U)\)，因而 \(f_1(x)=u f_2(x)\)，即 \(f_1(x) \sim f_2(x)\)，亦即 \(f(x)\) 的上述分解在相伴意义下唯一。

2. 设 \(f(x)\) 不可约且 \(\deg f(x)>0\)，\(d=c(f)\)。由结论 1 知 \(f(x)=d f_1(x)\)。若 \(d \notin U\)，由 \(f_1(x) \notin U\) 知 \(f(x)\) 有非平凡的真因子，与 \(f(x)\) 不可约矛盾。故必有 \(c(f)=d \sim 1\)，即 \(f(x)\) 是本原的。

3. 设 \(f(x)=\sum_{k=0}^n a_k x^k\)，\(a_n \neq 0\)；\(g(x)=\sum_{k=0}^m b_k x^k\)，\(b_m \neq 0\) 都是本原多项式。又
   \[
   h(x)=f(x)g(x)=\sum_{k=0}^{m+n} c_k x^k,
   \]
   其中，
   \[
   c_k=\sum_{i+j=k} a_i b_j, \quad k=0,1,\cdots,m+n.
   \]
   假设 \(c(h) \notin U\)，则有 \(R\) 中素元素 \(p|c(h)\)，即有 \(p|c_k(k=0,1,\cdots,m+n)\)。
   由 \(c(f) \sim c(g) \sim 1\) 知有 \(r, s\)，使得
   \[
   p|a_i, 0 \leq i \leq r-1, \quad p \nmid a_r; \quad p|b_j, 0 \leq i \leq s-1, \quad p \nmid b_s,
   \]
   再由
   \[
   c_{r+s} = \sum_{i+j=r+s} a_i b_j = a_r b_s + \sum_{i<r, j+r=s} a_i b_j + \sum_{j<s, i+j=r+s} a_i b_j
   \]
   可知
   \[
   p \left| \sum_{i<r} a_i b_j, \quad p \left| \sum_{j<s} a_i b_j, \quad p|a_r b_s,\right.
   \]
   这就导出矛盾。故 \(c(h) \sim 1\)，即 \(f(x)g(x)\) 是本原多项式。

---

## 定理 2.7.2
设 \(F\) 是唯一析因环 \(R\) 的分式域。于是 \(F[x] \supseteq R[x]\)。又设 \(S\) 为 \(R[x]\) 中本原多项式的集合，\(R[x]\) 中相伴关系记为 \(\stackrel{R}{\sim}\)，\(F[x]\) 中相伴关系记为 \(\stackrel{F}{\sim}\)，则有下列结论：

1. \(\forall f(x) \in F[x], f(x) \neq 0, \exists g(x) \in S\)，使 \(f(x) \stackrel{F}{\sim} g(x)\) 且 \(g(x)\) 在 \(\stackrel{R}{\sim}\) 意义下是唯一的；
2. 设 \(f_1(x), f_2(x) \in F[x], g(x), g_1(x), g_2(x) \in S\) 且
   \[
   f_1(x) \stackrel{F}{\sim} g_1(x), \quad f_2(x) \stackrel{F}{\sim} g_2(x), \quad f_1(x)f_2(x) \stackrel{F}{\sim} g(x),
   \]
   则有
   \[
   g_1(x)g_2(x) \stackrel{R}{\sim} g(x);
   \]
3. 设 \(f(x) \in R[x], \deg f(x) \geq 1\) 且 \(f(x)\) 在 \(R[x]\) 中不可约，则 \(f(x)\) 在 \(F[x]\) 中也不可约。

**证**

1. 设 \(f(x)=\sum_{k=0}^n d_k x^k \in F[x]\)，即 \(d_k \in F\)。于是有 \(d_k=\frac{a_k}{b_k}, a_k,b_k \in R, b_k \neq 0, 0 \leq k \leq n\)。令 \(b=b_0 b_1 \cdots b_n\)，则有
   \[
   d_k b = a_k \prod_{i \neq k} b_i \in R, \quad 0 \leq k \leq n.
   \]
   再令 \(d=(d_0 b, d_1 b, \cdots, d_n b)\)，则有 \(c_k = \frac{d_k b}{d} \in R\) 且 \((c_0, c_1, \cdots, c_n) \stackrel{R}{\sim} 1\)。而
   \[
   f(x) = \frac{d}{b} \sum_{k=0}^n c_k x^k = \frac{d}{b} g(x),
   \]
   其中，\(\frac{d}{b} \in F, g(x)=\sum_{k=0}^n c_k x^k \in R[x], (c_0, c_1, \cdots, c_n) \stackrel{R}{\sim} 1\)，故 \(g(x) \in S\)。这样得到
   \[
   f(x) \stackrel{F}{\sim} g(x).
   \]
   现设 \(f(x) \stackrel{F}{\sim} g_1(x), g_1(x) \in S\)。又 \(f(x) \stackrel{F}{\sim} g(x)\)，所以 \(g_1(x) \stackrel{F}{\sim} g(x)\)，即 \(\exists u \in F^*\)，使 \(g_1(x)=u g(x)\)。又 \(u=\frac{d'}{d}, d', d \in R\)，故有 \(d g_1(x)=d' g(x) \in R[x]\)。由定理 2.7.1 的结论 1 知 \(g_1(x) \stackrel{R}{\sim} g(x)\)。唯一性得证。

2. 由于 \(f_1(x) \stackrel{F}{\sim} g_1(x), f_2(x) \stackrel{F}{\sim} g_2(x)\)，故由相伴关系为同余关系（见 2.4 节）知
   \[
   f_1(x)f_2(x) \stackrel{F}{\sim} g_1(x)g_2(x) \stackrel{F}{\sim} g(x).
   \]
   由定理 2.7.1 结论 3 知 \(g_1(x)g_2(x) \in S\)。再由本定理的结论 1 知 \(g_1(x)g_2(x) \stackrel{R}{\sim} g(x)\)。

3. 用反证法证明。假设 \(f(x)\) 作为 \(F[x]\) 中的多项式是可约的，由 \(F[x]\) 的单位群为 \(F^*\)，故有 \(f_1(x), f_2(x) \in F[x]\) 且 \(\deg f_i(x) \geq 1\)，使得 \(f(x)=f_1(x)f_2(x)\)。由本定理的结论 1 知 \(\exists g_1(x), g_2(x) \in S\)，使
   \[
   g_i(x) \stackrel{F}{\sim} f_i(x), \quad i=1,2.
   \]
   于是
   \[
   f(x) \stackrel{F}{\sim} g_1(x)g_2(x).
   \]
   \(f(x)\) 在 \(R[x]\) 中不可约，由定理 2.7.1 的结论 2 有 \(f(x) \in S\)。再由本定理的结论 2 知 \(f(x) \stackrel{R}{\sim} g_1(x)g_2(x)\)。这与已知的 \(f(x)\) 在 \(R[x]\) 中不可约矛盾，故 \(f(x)\) 在 \(F[x]\) 中也不可约。

---

下面证明本节的中心定理。

## 定理 2.7.3
唯一析因环 \(R\) 上的一元多项式环 \(R[x]\) 也是唯一析因环。

**证**
设 \(f(x) \in R[x], f(x) \neq 0\)。于是由定理 2.7.1，\(\exists d \in R, g(x) \in S\)，使得
\[
f(x) = d g(x).
\]
因 \(d \in R\)，则有 \(d = p_1 p_2 \cdots p_t, p_i(1 \leq i \leq t)\) 为 \(R\) 中不可约元素。在 \(R[x]\) 中也不可约。若 \(\deg f(x) = 0\)，则 \(\deg g(x) = 0, g(x) \sim 1\)，即 \(f(x)\) 可分解为有限个不可约元素之积。再设 \(\deg g(x) > 0\)，于是 \(\deg g(x) = \deg f(x)\)。设 \(F\) 为 \(R\) 的分式域。于是 \(g(x) \in F[x]\) 可分解为不可约多项式的积
\[
g(x) = g_1(x)g_2(x)\cdots g_r(x).
\]
根据定理 2.7.2 有 \(p_i(x) \in S\) 且满足 \(p_i(x) \stackrel{F}{\sim} g_i(x)\)。于是
\[
g(x) \stackrel{F}{\sim} p_1(x)p_2(x)\cdots p_r(x).
\]
由于 \(g(x), p_1(x)p_2(x)\cdots p_r(x)\) 均为本原多项式，故
\[
g(x) \stackrel{R}{\sim} p_1(x)p_2(x)\cdots p_r(x).
\]
不妨设 \(g(x) = p_1(x)p_2(x)\cdots p_r(x), p_i(x)\) 是 \(F[x]\) 中的不可约多项式，显然 \(p_i(x)\) 在 \(R[x]\) 中也不可约，故 \(f(x)\) 可分解为有限个不可约元素之积。
\[
f(x) = p_1 p_2 \cdots p_t p_1(x)p_2(x)\cdots p_r(x).
\]

下面证因式分解的唯一性。设 \(f(x)\) 还有分解式
\[
f(x) = q_1 q_2 \cdots q_{t'} q_1(x) q_2(x) \cdots q_s(x),
\]
其中，\(q_i\) 为 \(R\) 中不可约元素，\(q_j(x)\) 为 \(R[x]\) 中不可约多项式且 \(\deg q_j(x) > 0\)。由定理 2.7.1 的结论 2 知 \(q_j(x) \in S\)，故 \(q_1(x) q_2(x) \cdots q_s(x) \in S\)。再由定理 2.7.1 的结论 1 知有
\[
p_1 p_2 \cdots p_t \sim q_1 q_2 \cdots q_{t'},\quad p_1(x) p_2(x) \cdots p_r(x) \stackrel{R}{\sim} q_1(x) q_2(x) \cdots q_s(x).
\]
由 \(R\) 为唯一析因环知 \(t = t'\) 且 \(\exists \pi_1 \in S_t\)，使得 \(p_i \sim q_{\pi_1(i)}\)。又由定理 2.7.2 的结论 3 知 \(p_i(x), q_j(x)\) 均为 \(F[x]\) 中不可约多项式，而 \(F[x]\) 为 Euclid 环，故 \(r = s\) 且 \(\exists \pi_2 \in S_r\)，使得 \(p_i(x) \stackrel{F}{\sim} q_{\pi_2(i)}(x)\)。再由定理 2.7.2 的结论 1 知 \(p_i(x) \stackrel{R}{\sim} q_{\pi_2(i)}(x)\)。因此，在 \(R[x]\) 中因式分解唯一性定理成立，即 \(R[x]\) 也是唯一析因环。

---

## 推论 2.7.1
唯一析因环 \(R\) 上的 \(n\) 元多项式环 \(R[x_1, x_2, \cdots, x_n]\) 也是唯一析因环。

**证**
只要对 \(n\) 用数学归纳法证明即可。

---

如何判断 \(R[x]\) 中一个多项式是否可约的问题，除 \(R = \mathbb{C}\) 及 \(R = \mathbb{R}\) 的情形已解决外，在一般情形下并未完全解决。下面介绍一个常用方法。

## 定理 2.7.4 (Eisenstein 判别法)
设 \(F\) 是唯一析因环 \(R\) 的分式域，又 \(f(x) = \sum_{k=0}^n a_k x^k \in R[x], a_n \neq 0 (n > 1)\)。若有 \(R\) 中素元素 \(p\) 满足
1. \(p \nmid a_n\);
2. \(p | a_k, 0 \leq k \leq n-1\);
3. \(p^2 \nmid a_0\),

则 \(f(x)\) 是 \(F[x]\) 中不可约元素。

**证**
由定理 2.7.2 的结论 3，只需证明 \(f(x)\) 在 \(R[x]\) 中不能分解为两个次数大于零的多项式的乘积即可。若不然，则有 \(f(x) = g(x)h(x)\)，其中，
\[
g(x) = \sum_{k=0}^r b_k x^k, \quad b_k \in R, \quad b_r \neq 0, \quad r \geq 1,\quad h(x) = \sum_{k=0}^s c_k x^k, \quad c_k \in R, \quad c_s \neq 0, \quad s \geq 1
\]
且有
\[
r + s = n, \quad a_k = \sum_{i+j=k} b_i c_j, \quad p | a_0, \quad p^2 \nmid a_0.
\]
故可设 \(p | c_0, p \nmid b_0\)。又 \(p \nmid a_n\)，故 \(p \nmid c_s, p \nmid b_r\)，因而存在 \(t\)，使得 \(p | c_i (0 \leq i \leq t-1), p \nmid c_t\)。
而
\[
a_t = \sum_{i+j=t} c_i b_j = \sum_{i<t} (c_i b_j + c_t b_0).
\]
由 \(p\) 能整除上式右端第一项，而 \(p \nmid c_t b_0\)，故 \(p \nmid a_t\)。这与定理中条件 2 矛盾，故 \(f(x)\) 在 \(F[x]\) 中不可约。

---

## 例 2.7.1
设 \(p\) 为素数，\(f(x) = x^{p-1} + x^{p-2} + \cdots + 1 \in \mathbb{Q}[x]\) 是不可约多项式。

**证**
令 \(g(x) = f(x+1)\)，
\[
g(x) = \frac{(x+1)^p - 1}{x} = \sum_{k=1}^p C_p^k x^{k-1}.
\]
由 \(C_p^p = 1, p | C_p^k (1 \leq k \leq p-1), p^2 \nmid C_p^1 = p\) 知 \(g(x)\) 为 \(\mathbb{Q}[x]\) 中不可约多项式，从而 \(f(x)\) 为不可约多项式。

---

## 例 2.7.2
\(f(x, y) = x^2 y + x^2 + y^2 + 2y + 2 \in \mathbb{Q}[x, y]\) 是不可约多项式。

**证**
因 \(\mathbb{Q}[x, y] = (\mathbb{Q}[x])[y]\)，而 \(x^2 y + x^2 + y^2 + 2y + 2 = y^2 + y(x^2 + 2) + (x^2 + 2)\)。又 \(x^2 + 2\) 是 \(\mathbb{Q}[x]\) 中不可约多项式，即为素元素，故由 Eisenstein 判别法知 \(f(x, y)\) 为不可约多项式。

---

## 习题 2.7

1. 证明 \(x^4 + 1, x^6 + x^3 + 1, x^4 - x^3 - 2x + 1\) 都是整数环 \(\mathbb{Z}\) 上的一元多项式环 \(\mathbb{Z}[x]\) 中的不可约多项式。
2. 设 \(p_1, p_2, \cdots, p_r\) 是 \(r\) 个不同的素数，\(m > 1\)。证明 \((p_1 p_2 \cdots p_r)^{1/m}\) 是无理数。
3. 设 \(a_1, a_2, \cdots, a_n\) 是不同的整数。证明：
   - \((x - a_1)(x - a_2)\cdots(x - a_n) - 1\),
   - \((x - a_1)(x - a_2)\cdots(x - a_n) + 1, \quad n > 4\)
   是 \(\mathbb{Q}[x]\) 中不可约多项式。
4. 设 \(f(x)\) 是 \(\mathbb{Z}[x]\) 中的首一多项式，\(a\) 是 \(f(x)\) 的一个有理根。证明 \(a\) 是整数。
5. 设 \(F\) 是唯一析因环 \(R\) 的分式域，\(f(x)\) 是 \(R[x]\) 中的首一多项式，又 \(g(x)\) 是 \(F[x]\) 中的首一多项式且 \(g(x)|f(x)\)。证明 \(g(x) \in R[x]\)。
6. 设 \(\pi\) 是 \(\mathbb{Z}\) 到 \(\mathbb{Z}_m\) 的自然同态，定义 \(\mathbb{Z}[x]\) 到 \(\mathbb{Z}_m[x]\) 的映射 \(\pi\) 为
   \[
   \pi\left(\sum_{k=0}^{n} a_k x^k\right) = \sum_{k=0}^{n} \pi(a_k) x^k.
   \]
   证明下列结论：
   1. \(\pi\) 是同态映射；
   2. 设 \(f(x) \in \mathbb{Z}[x], \deg f(x)=n\)。又 \(\pi\) 在 \(\mathbb{Z}_m[x]\) 中不能分解为两个次数小于 \(n\) 的多项式的积，则 \(f(x)\) 是 \(\mathbb{Q}[x]\) 中的不可约多项式；
   3. \(x^3+17x+36\) 在 \(\mathbb{Q}[x]\) 中不可约。
7. 证明 \(xy+y+1, xy+x\) 在 \(\mathbb{Q}\) 上是互素的，但不存在 \(\mathbb{Q}\) 上多项式 \(f(x,y)\) 与 \(g(x,y)\)，使得
   \[
   f(x,y)(xy+y+1)+g(x,y)(xy+x)=1.
   \]
8. 设 \(R\) 是整环，\(R[x_{11}, x_{12}, \cdots, x_{1n}, \cdots, x_{n1}, x_{n2}, \cdots, x_{nn}]\) 是 \(R\) 上 \(n^2\) 元多项式环。试证
   \[
   \begin{vmatrix}
   x_{11} & x_{12} & \cdots & x_{1n} \\
   x_{21} & x_{22} & \cdots & x_{2n} \\
   \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
   x_{n1} & x_{n2} & \cdots & x_{nn}
   \end{vmatrix}
   \]
   是不可约多项式。
9. 设 \(F\) 是一个域。\(S \subseteq F \times F \times \cdots \times F\)。试证 \(F[x_1, x_2, \cdots, x_n]\) 中子集
   \[
   \{f(x_1, x_2, \cdots, x_n) \mid f(a_1, a_2, \cdots, a_n)=0, (a_1, a_2, \cdots, a_n) \in S\}
   \]
   是一个理想。